\chapter*{Introduzione}
\markboth{}{Introduzione}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introduzione}

Durante gli ultimi quarant'anni, le comunicazioni mobili hanno contribuito significativamente allo sviluppo economico e sociale diventando parte integrante della vita quotidiana e portando sempre più persone e dispositivi ad essere connessi contemporaneamente. Questo ha rappresentato una grossa sfida per le reti di telecomunicazioni, che da sempre hanno sfruttato hardware proprietario rendendo l'avvio di nuovi servizi, la scalabilità e la ridondanza un problema. \\

Intanto in ambito cloud, si sono sviluppate metodologie e tecnologie atte ad avere prodotti dinamici, flessibili e soprattutto affidabili. L'uso dell'architettura a microservizi ha permesso di scomporre grossi servizi, anche detti monolitici, in servizi più semplici e riutilizzabili. Inoltre, l'utilizzo di tecnologie come la virtualizzazione e i container unite ai concetti di \acf{CI} e \acf{CD} promossi dalla metodologia DevOps, hanno portato ad avere una messa in produzione e gestione degli stessi migliorata riducendone i costi. \\

Non è un caso che anche l'industria delle \acf{TLC} ed enti come l'\acf{ETSI} abbiano deciso di seguire la stessa strada per adattarsi alla continua evoluzione del mondo digitale, progettando e standardizzando la \acf{NFV}. Quest'ultima, sfruttando i paradigmi del Cloud Computing, applica la virtualizzazione alle funzioni di rete (Voce, Router, Switch) rendendole facilmente gestibili ed indipendenti dall'hardware sottostante.\\ 

Una funzione di rete virtualizzata viene detta \acf{VNF} ed è composta da uno o più microservizi che comunicano tra di loro attraverso interfacce \acf{REST} o socket. Inoltre la \ac{NFV} prevede anche sistemi di gestione e manutenzione delle singole \ac{VNF}. Tra gli strumenti utilizzati per la realizzazione delle \ac{VNF}s troviamo implementazioni di container come Docker unite a Jenkins e Robot Framework che ci aiutano ad applicare pratiche della metodologia DevOps occupandosi rispettavimente della realizzazione di una pipeline automatica e dei test funzionali. \\

Standardizzata da \acf{3GPP}, la \acf{5G} delle reti mobili prevede, insieme ad altre tecnologie riguardanti l'accesso wireless, l'uso della \ac{NFV} unita al \acf{SDN}. Infatti la rete, grazie al Network Slicing e alle tecnologie precedentemente citate, è predisposta per scalare ed adattarsi autonomamente in base al caso d'uso offrendo diversi vantaggi che possono andare dalla bassa latenza all'elevata larghezza di banda. \\

Inizialmente il nostro lavoro di tesi si è concentrato sullo studio di quelle che sono le metodologie di sviluppo DevOps e dell'architettura a microservizi e come esse hanno rivoluzionato l'ambito lavorativo. Successivamente, ci siamo concentrati sullo studio delle novità e dei vantaggi introdotti dalla \ac{NFV} e dalle relative tecniche di virtualizzazione e uso di container.\\

Essendo la \ac{NFV} tra le tecnologie abilitanti per il \ac{5G}, abbiamo avuto modo di analizzare le relative novità e come esse fanno uso della virtualizzazione. Infine, utilizzando un microservizio di test chiamato \textbf{\acf{IEV}}, abbiamo mostrato come sia semplice progettare, realizzare e mettere in produzione un microservizio sfruttando strumenti come Docker, Jenkins e Robot Framework. 